---
title: 'Техно-симфония "Переосмысляя прогресс": синопсис'
---

<center>

**ЧАСТЬ 1. КОНСТРУИРУЯ СРЕДУ**

</center>

<font color="8888FF">С древнейших времён человек менял мир вокруг себя. Но большую часть истории это происходило медленно и незаметно. Лишь в индустриальную эпоху человечество отчётливо осознало роль технического прогресса в своей судьбе.

Это была эпоха невиданных парадоксов. Фантастическое могущество человека — и превращение его в винтик экономико-политической машины. Триумф массового просвещения — и возврат к поистине средневековым охотам на ведьм. Победа над тысячелетними болезнями, увеличение продолжительности жизни в 2-3 раза — и самые массовые войны в истории. Готовность покорить и "очеловечить" другие планеты — и неиллюзорный шанс уничтожить свою собственную.</font>

<div class="floatblock-wider">

![](/images/covers/p11-402.jpg)

</div>

<font color="00FF77">Кто мы? Куда мы идём? Наверное, ещё никогда в истории столько людей одновременно не задавали себе эти вопросы.</font>

<font color="8888FF">Индустриальная эпоха — иллюстрация фантастической творческой мощи архаичных и иррациональных человеческих мотивов. Мотивов слепых, порой, откровенно деструктивных, но всё равно в итоге изменивших жизнь людей к лучшему. Романтика индустриализма была романтикой "прогресса ради прогресса", где люди — лишь средство для великого дела. Человек конструировал новый мир, не думая о себе. Это был период романтики мощностей и скоростей, романтики сил и масштабов. Машины воплотили древнюю мечту о волшебной силе, которая может покориться человеку. Их мощь вдохновляла людей на героизм и риск — даже если это был риск самим существованием человечества. Другая глубинная мечта человека, которую смогло воплотить индустриальное общество — это мечта о порядке. Несмотря на стремительные перемены, государства смогли сделать жизнь индивидов филигранно упорядоченной и предсказуемой. Всеобщая занятость, всеобщее образование, всеобщая воинская обязанность. Стандартное жильё, стандартная городская инфраструктура, стандартный распорядок дня и стиль жизни граждан. Не важно, какие ценности формально декларировало общество — тоталитарные или либеральные. Логика истории в любом случае требовала консолидации сил большого числа людей вокруг великих проектов.</font>

<font color="00FF77">А ещё... индустриальная эпоха научила нас летать. Летать быстрее любого ветра, летать выше любых птиц, летать в любую точку земли и даже за пределы атмосферы.</font>

<font color="FF7700">Так ли важны были пресловутые политические свободы в эпоху, когда сбывались такие мечты? Так ли существенны были все эти земные проблемы на фоне грядущей звёздной судьбы человечества?

Нет смысла отрицать: авиакосмическая отрасль во все времена активно обслуживала военные нужды. Но очевидно, что глубинные мотивы конструкторов выходили далеко за рамки этого. Не о войне и не об убийстве были их грёзы.

"Как же я не видал прежде этого высокого неба? И как я счастлив, что узнал его наконец. Да! Всё пустое, всё обман кроме этого бесконечного неба" Л. Толстой.</font>

<div class="floatblock-wider">

![](/images/covers/p12-402.jpg)

</div>

<font color="8888FF">Конец 19 века — середина 20 века — уникальный период самого быстрого прогресса в истории человечества. Феномен этого всплеска ещё предстоит исследовать историкам, и неизвестно, повторится ли что-то аналогичное в будущем. Возможно, что именно шок человечества от прогресса, непонимание собственных мотивов и целей обеспечили эти темпы. Отрезвление же и начало рефлексии над происходящим совпали по времени с замедлением прогресса. К 1970-м годам прогресс удовлетворил основные нужды обывателей и политиков и стал всё чаще обманывать надежды романтиков. Межпланетные полёты, гиперзвуковые самолёты, термоядерные электростанции и многое другое осталось лишь мечтами. Индустриально-урбанистический ландшафт принял знакомую нам форму и почти перестал меняться, а в некоторых отраслях и вовсе произошёл откат.</font>

<font color="FFFF00">Да, мечты индустриальной эпохи были иррациональны и наивны. Но они совершили в умах людей удивительный переворот.</font>

<font color="FF7700">Массы людей впервые допустили, что мир движется в сторону улучшения, а не ухудшения. И что прогресс может дать человеку не только бытовой комфорт, но и духовный рост.

Мечта о "светлом будущем" сменила в людях тысячелетнюю тоску по "утраченному золотому веку". Образы грядущей звёздной эры затмили старые детские сказки и приблизились по значимости к религиозным переживаниям.

Порой казалось, что будущее нельзя даже нарисовать. Оно было как чистый белый свет. Прекрасный, но пока недоступный нашему пониманию. И могли ли очередные "великие стройки" и гигантские машины приблизить человека к этому свету? Вот в чём был вопрос...</font>  

<center>

**ЧАСТЬ 2. КОНСТРУИРУЯ ИНФОРМАЦИЮ**

</center>

<font color="8888FF">Во второй половине 20 века на фоне глобального замедления прогресса вычислительная техника была редкой отраслью, где развитие продолжалось. Впрочем, и здесь реальность оказалась не такой, как все ожидали.</font>

<div class="floatblock-wider">

![](/images/covers/p21r402.jpg)

</div>

<font color="00FF77">Когда в 1980-х годах компьютер пришёл в повседневный быт граждан, он стал для них вовсе не "машиной для вычислений". Он открыл людям невиданное новое развлечение — видеоигры. А с ними — фантастическую идею виртуальной реальности.</font>

<font color="8888FF">В индустриальную эпоху часто говорилось о "сказке", которая "становится былью". Это было метафорой: технологии дали человеку "волшебную силу". Но компьютеры позволили ему в прямом смысле нарисовать на экране сказочный мир и войти в него. В реальности компьютерной игры каждый мог стать героем фантастического романа, пилотом космического корабля или отважным рыцарем. Мог посетить другие планеты, сразиться с чудовищами и даже спасти человечество от гибели. А в случае неудачи — начать игру сначала.</font>

<font color="00FF77">Сюжеты игр были примитивны, но задевали глубинные струны психики. Многое в этих сказках казалось правильнее и благороднее обычного мира. Игроки вживались в образы героев, вместе с ними спасали друзей и любимых, и порой казалось, что сама идея индустриального земного рая была ошибкой.</font>

<font color="FF7700">Не лучше ли было навеки остаться в нарисованном мире, где добро всегда побеждает зло, а жизнь побеждает смерть? Не в этом ли была истинная цель?</font>

<div class="floatblock-wider">

![](/images/covers/p22-402.jpg)

</div>

<font color="8888FF">Как это часто бывает, жизнь внесла коррективы в эти мечты. Романтический период видеоигр закончился в конце 1990-х годов. Рост технических характеристик так и не сделал их "подлинной" виртуальной реальностью. Из откровения игры превратились в повседневность. Впрочем, к этому времени в дом массового потребителя пришёл полноценный персональный компьютер, а не просто игровая консоль. Цифровая техника открыла населению две свои новые стороны: производственную и коммуникационную. Она стала универсальным средством производства информационных продуктов от программного обеспечения до литературы, кино, музыки и живописи. Производство многих творческих продуктов удешевилось на порядки и стало возможным в домашних условиях. В те же годы цифровые технологии предложили людям принципиально новую парадигму виртуальной реальности — интернет. Больше напоминая газетный лист, чем новую реальность, он, однако, имел два важных преимущества перед привычными играми.

Первое преимущество состояло в том, что пользователи могли сами творить этот виртуальный мир. В интернете можно было размещать тексты, фото, видео и музыку — как новые, так и оцифрованные со старых носителей.</font>

<font color="00FF77">Энтузиасты активно пользовались этим, и к 2010-м годам в интернете было представлено почти всё основное научное и творческое наследие человечества. Он стал всемирной библиотекой, "всепланетным информаторием", о каких мечтали фантасты.</font>

<font color="8888FF">Вторым преимуществом сети было невиданное количество пользователей. Если раньше горожанин имел сотни знакомых, то теперь их могли быть десятки тысяч. Этот коммуникационный взрыв был сравним с эффектом самого появления городов в человеческой истории. И если город когда-то разрушил общинную традицию, то интернет поставил под сомнение полисные право, мораль и трудовые отношения. В сети сложилась совершенно новая система отношений между людьми — своего рода, коммунистическая анархия.</font>

<font color="00FF77">"Благодаря электричеству мы вновь обретаем межличностные отношения, будто живём в маленькой деревне" — писал М. Маклюэн. Но это не был возврат к архаике. Здесь не работали запреты и принуждение. Люди ради удовольствия творили контент и распространяли знания.</font>

<font color="FF7700">Проблема была лишь в том, что мир не ограничивался интернетом, а "реал"... был ещё слишком далёк от утопии...</font>

<font color="FFFF00">С древнейших времён люди мечтали об утопиях в иных мирах — на небесах, на новых континентах, в космосе, в виртуальной реальности. Но в итоге, главные перемены всегда происходили на Земле — в реальном мире, в реальном социуме, в психологии реальных людей. Так получилось и сейчас.</font>

<font color="FF7700">Сетевая анонимность и доступ к сотням точек зрения по всем вопросам научили людей лучше понимать свои интересы, разрушили привычные идеалы и табу. Государства не исчезли, но перестали быть источниками морали и идеологии. Наёмный труд не исчез, но перестал быть обязанностью.</font>

<font color="FFFF00">Конечно, этот переход не был прост. Государства не хотели терять контроль над умами и поначалу яростно боролись с интернет-"вседозволенностью". Но цензура и репрессии не меняли трендов "гиперурбанизации", а полный запрет сети был невозможен ввиду вторичности политики по отношению к экономике.</font>

<font color="00FF77">Коммерческим гигантам нового времени, зарабатывающим "на траффике", оказались выгодны разнообразие и массовость сетевой активности граждан. Число пользователей сети, количество у них свободного времени, право ходить на любые сайты и писать что угодно — всё это теперь определяло экономику. В 2020-х годах новые элиты ведущих стран "ослабили гайки" и даже согласились ввести "базовый доход" — пособие для всех граждан независимо от занятости. Это упрочило положение hi-tech фирм с высокой стоимостью труда, разорило фирмы с "работой за еду" и узаконило класс сетевых "свободных художников".</font>

<font color="FFFF00">Мировоззренческий итог этих перемен можно было подвести одной фразой: человек более не считался "сосудом порока", которому нужны пряник и кнут. Оказалось, что, будучи предоставлен себе, он, как и человечество в целом, может развиваться в сторону улучшения, а не только ухудшения.</font>  

<center>

**ЧАСТЬ 3. КОНСТРУИРУЯ ЧУВСТВА**

</center>

<font color="DD00FF">К 2030-м годам проблема виртуальной реальности обрела "второе дыхание". Но уже как вопрос не столько IT, сколько биотехнологий. Распространение искусственных органов (в первую очередь, конечностей и органов чувств) требовало создания интерфейса "мозг-машина".</font>

<div class="floatblock-wider">

![](/images/covers/p31r402.jpg)

</div>

<font color="00FF77">Для качественного подключения машин к мозгу не хватало знаний, где именно в нём рождаются ощущения и волевые акты, и как их стимулировать. Этот технический интерес подстегнул фундаментальные исследования и в 2040-х годах привёл к величайшей революции.</font>

<font color="00FF77">Учёные открыли нейрокоррелят сознания (НКС) — подсистему мозга, состояния которой однозначно соответствуют состояниям сознания. Если не умножать сущности, НКС был нашим "внутренним наблюдателем" — той самой "душой", которую давно искали философы.</font>

<font color="DD00FF">Важнейший результат состоял в том, что состояние этой "души" можно было измерять и искусственно конструировать. Искусственная манипуляция состоянием сознания была возможна и раньше, но на уровне "алхимии" с малопредсказуемыми результатами. Теперь же состояние сознания можно было построить "на заказ". Например, сделать его одинаковым с состоянием сознания другого существа. Впервые в истории люди смогли напрямую обмениваться ощущениями и мыслями, и не только друг с другом, но и с иными животными.</font>

<font color="00FF77">В 19 веке даже материалист Ф. Энгельс утверждал, что мы никогда не узнаем, как именно видят ультрафиолетовый цвет муравьи. Но пришёл 21 век. С помощью новых приборов — интерфейсов состояний сознания (ИСС) — люди смогли увидеть и этот цвет, и другие краски внутреннего мира животных.</font>

<div class="floatblock-wider">

![](/images/covers/p32r402.jpg)

</div>

<font color="DD00FF">Меж тем, исследования всё глубже уходили от "сухой науки" в философскую бездну. Структуры, аналогичные человеческому НКС, были найдены не только у животных, но и у растений, и даже в неживой природе. Данные указывали, что даже клетки человеческого тела могут иметь свои собственные (автономные от нашего сознания) примитивные ощущения. Могут даже радоваться и страдать — лишь не могут об этом рассказать.</font>

<font color="FF7700">Вселенная оказалась насквозь пронизанной чувствами. По сути, она состояла из чувств. Существование каждого кузнечика, каждой травинки и даже песчинки оказались предельно осмысленными в рамках их собственных мирков. Мир оказался заполнен смыслами, невыразимыми через сухие формулы и числа. Но теперь доступными научному наблюдению.</font>

<font color="DD00FF">Меж тем, новые открытия продолжали рушить прежнюю картину мира в самых сокровенных вопросах. Пока одни учёные занимались "телепатией", другие изучали экстремальные состояния сознания с "выкрученными" на максимум компонентами. С ИСС доброволец мог ощутить абсолютно зелёный цвет, абсолютно солёный вкус, а ещё — предельно возможное счастье или страдание. И человечеству повезло.</font>

<font color="DD00FF">Предельный "ад", будучи предельно нестерпим психологически, оказался неустойчив и физически. Клетки либо сразу выходили из него, либо гибли.</font>

<font color="FF7700">Но предельный "рай" был устойчив и мог длиться минутами. Этот опыт глубоко потрясал людей. Вся жизнь им казалась лишь подготовкой к нему. Это не был героиновый "кайф", это было совершенно особое состояние. В нём соединялись все мыслимые компоненты блаженства. Человеку казалось, что он соединяется в единое целое со Вселенной, испытывая всепоглощающую любовь ко всему сущему. По сути, сам превращаясь в сплошную любовь.</font>

<font color="DD00FF">Сама того не ожидая, наука с размаху вторглась в область, которая раньше всецело находилась в ведении религий. Именно этого состояния всепоглощающей любви и полного просветления веками искали религиозные подвижники с помощью медитаций и аскезы. Именно эту "минуту мировой гармонии" испытывал Ф. Достоевский перед припадками. Именно это "пиковое переживание" получил А. Маслоу из-за инсульта. Именно этого состояния "четырёх плюсов" вдохновенно искали А. Шульгин, С. Гроф и другие исследователи психоделических и эмпатогенных препаратов.</font>

<font color="FF7700">Некоторые богословы считали, что это состояние абсолютного света не просто знакомит человека с Богом, но само является Богом. По терминологии других, при пиковом переживании человек сам становится Богом (теозис). Абсолютным, всеблагим, всепрощающим, всеединым. Невыразимым словами, неведомым тому, кто не имеет такого опыта.</font>

<font color="FFFF00">Так же, как и информационные технологии, нейроинженерия принесла человечеству непредвиденные перемены. Чисто технические цели разработки удобного интерфейса "мозг-машина" и новых психотропных препаратов обернулись мировоззренческой революцией. Конечно, большинство учёных скептически относились к религиозным интерпретациям новых открытий. Но не было ли это просто вопросом терминологии? Ведь и богословы уже давно старались отойти от упрощённых патерналистских представлений о Боге.</font>

<font color="FF7700">"Бог уже не представляется объектом, ибо здесь речь идет не о познании, а о соединении". В. Лосский.</font>

<font color="FF7700">"Задача апофатического богословия — сместить вопрос об истине и знании из области эллинистических онтологических теорий в область любви и общения". И. Зизиулас.</font>

<font color="FFFF00">И наука действительно смогла открыть людям эту любовь. Оставался лишь вопрос, как люди распорядятся ею.</font>  

<center>

**ЧАСТЬ 4. КОНСТРУИРУЯ ЭВОЛЮЦИЮ**

</center>

<font color="DD00FF">Ни человек, ни другие животные в ходе эволюции не были оптимизированы под то, чтобы быть счастливыми. Методом "кнута и пряника" эволюция заставляла особей бороться за выживание, не объясняя, зачем это нужно.</font>

<div class="floatblock-wider">

![](/images/covers/p41r402.jpg)

</div>

<font color="FF7700">Человек первым из животных поставил эту логику под вопрос. Первым задумался о смысле жизни, первым научился мечтать о счастье как абстрактной категории.</font>

<font color="DD00FF">К середине 21 века человек добился колоссальных результатов в деле изменения природы под свои нужды. Индустриальные технологии перестроили его среду обитания. Дали в изобилии тепло и свет, пищу и защиту от угроз дикой природы. Информационные технологии изменили человеческое общество. Искоренили войны и террор государств, нищету и недобровольный труд. Биотехнологии начали модифицировать и само человеческое тело. Они победили множество болезней и обещали в будущем почти бессмертие. Но стал ли человек от всего этого счастливее? Он оградил себя от множества бед, но его психика осталась животной. В чём-то очень важном этот мир энергий и скоростей был всё так же непохож на "светлое будущее" из детской мечты. Человек куда-то спешил, чего-то достигал, но свет подлинного счастья всё так же оставался в конце туннеля. Древние механизмы подкрепления продолжали гнать человека по нескончаемому "беличьему колесу" Ф. Брикмана и Д. Кэмпбелла.</font>

<font color="FF7700">Но однажды это колесо было разорвано. Изобретение интерфейса состояний сознания (ИСС) подвело черту под сотнями миллионов лет эволюции психики. В руках у человеческой науки оказались ключи от всего нашего сознания. Включая такие категории как любовь и смысл..</font>

<div class="floatblock-wider">

![](/images/covers/p42r402.jpg)

</div>

<font color="00FF77">Имплантируемые ИСС стали доступны населению в 2050-х годах. Они годились и для "телепатии", и для прямой стимуляции чувств — хотя и с ограничениями. Так, переживания, провоцирующие уход от реальности (например, пиковое) в них ограничивались по времени, а провоцирующие агрессию — по силе. Сильную и длительную эйфорию ИСС мог дать только в связке с "социально полезными" мотивациями. Такими как дружелюбие, трудолюбие, взаимопомощь. Его типичное действие напоминало эффекты фенилэтиламиновых стимуляторов и эмпатогенов, но без вреда здоровью и трудоспособности.</font>

<font color="DD00FF">Несмотря на ограничения, результаты распространения ИСС оказались драматическими. Подсознательно люди искали не радостей, но потрясений. Интернет быстро заполнился реальными и художественно сконструированными записями различных состояний сознаний. Зачастую — весьма мрачных. Страдания больных и умирающих, терзания преступников и их жертв, ужас преследуемых и поедаемых животных — всё это влекло пользователей. И хотя защиты ИСС не давали человеку, погрузившемуся в чужие кошмары, страдать лично, он всё равно испытывал очень сильное чувство. Это чувство можно было назвать "эйфорическим состраданием". Люди сострадали, упиваясь состраданием. Плакали, упиваясь слезами. Драматурги издревле знали о таком чувстве и пытались открыть его зрителю. Но большинство людей не задумывались о нём и испытывали потрясение. Осознание бездны страданий, которая ещё сохраняется в мире, рождало в наблюдателе сильнейшую любовь к каждому существу и желание всех спасти. Это было одновременно великое счастье и страшный суд. И чтобы не допустить срыва, защита ИСС на секунды включала пиковое переживание.</font>

<font color="FF7700">Душевные метания исчезали. Свет абсолютного счастья и любви пронизывал людей как стремительный ветер, как летний ливень, как волна цунами. Люди бежали на улицы, братались друг с другом, каялись за всё зло, которое кому-либо причинили. Любили и благословляли своих врагов. Теперь в их счастье не было боли — только свет. Всё, чего они желали — открыть его другим. И остановить эту "волну просветлений" было уже невозможно.</font>

<font color="FFFF00">Так закончилась очередная страница истории органического мира на Земле. Кто-то мог сказать, что человечество построило себе Царство Божие, кто-то — что оно просто перешло на "ручное управление" своей мотивационной сферой.</font>

<font color="FF7700">Так или иначе, "пуповина", связывавшая его с биологической эволюцией, была "перерезана". Счастье человека более не зависело от природных программ и инстинктов. Оно зависело только от его личного выбора

Да, в этом преображении был риск. Возможно, случись такое лет сто назад — и человечество бы погибло, захлебнувшись в этой невиданной новой свободе. Но на этот раз у него хватило мудрости, чтобы выработать компромисс между счастьем, самосохранением и дальнейшим развитием. ИСС и их программы продолжали дорабатываться. Люди научились создавать не только экстремальные, но и спокойные состояния удивительной глубины. На что они были похожи? Быть может, на чувства Ассоль в момент появления заветного корабля?.. Но теперь с этим счастьем можно было жить постоянно

Впрочем, внешне цивилизация почти не изменилась. Большинство товаров и развлечений людям стали не нужны, но базовые отрасли сохранили своё значение. Медицина и энергетика, связь и фундаментальная наука — всё это было необходимо, чтобы жить дальше и дарить счастье другим существам. Человек оставался лишь малым островком счастья в море жестокой природы. Но это было лишь началом пути. И этот опыт уже доказал многое. Управляемое счастье оказалось возможным без превращения в крысу Дж. Олдса и П. Милнера, а всеобщая любовь — без побочных эффектов альтруизина С. Лема.

"В один прекрасный день, после того как мы овладеем ветрами, волнами и силами тяготения, мы начнем использовать в полной мере энергию любви". Эти слова Т. де Шардена оказались пророческими. Но вряд ли он предполагал, что его мечты сбудутся так скоро...</font>  

<center>

**ЧАСТЬ 5. ТАМ, ЗА ЧЕРТОЙ**

</center>

<center>

**ЭПИЗОД 1. ПРОЛОГ**

</center>

<div class="row">

<div class="col">

<font color="DD00FF">

Ночь, радужный снег  
        И тишина за окном —  
Лишь сердце твоё  
        Жарким горит огнём  

Слёз твоих  
        Дождь святой —  
Свет этой любви  
        Будет навек с тобой

</font>

</div>

<div class="col"><font color="FF7700">

И пустота  
       На перекрёстках  
В мире, где ты  
       Вдруг стала взрослой  
Раньше других,  
       Кто в этой мгле  
       Счастья так ждёт на несчастной Земле  

Этой любви  
       Ты не искала,  
Лишь заглянуть  
       В сказку мечтала  
Но предсказать  
Трудно эффект  
       Этих кристаллов...

</font>
</div></div>

<center>

**ЭПИЗОД 2. ДИАЛОГ**

</center>

<div class="row">

<div class="col">

<font color="8888FF">Лист чистый открой  
        И выбери краски,  
Что показали бы нам  
Сияющий мир  
               Грядущих эпох  
Но знает ли холст,  
        Что ждёт нас в той сказке?  
Как поменяет прогресс  
Наш внутренний мир,  
               Чувств наших поток?  
</font><font color="FF7700">  
Там, за чертой —  
Свет неземной,  
        Сказок прекраснее всех на Земле!  
Стоит ли нам  
Встретиться с ним,  
        Или бежать сквозь реальность и грёзы?  
Там, за чертой —  
Свет неземной...  
        Стоит ли нам "распахнуть дверь" смелей,  
Как в эту ночь  
Сделала ты?  
        Знают лишь слёзы...</font>

</div>

<div class="col">

<font color="8888FF">Нам сладок свой плен  
        Нужд древних врождённых  
Жить — ничего не решать,  
По рельсам идти  
               Инстинктов своих.  
Свой путь изменить  
        Нам было б резонно  
Но власти нету страшней,  
Чем власть над собой  
               И разум наш тих.  
</font><font color="FF7700">  
Там, за чертой —  
Свет неземной,  
        Знаешь, так просто увидеть его!  
Цепи порвать  
Старых программ,  
        Счастье всем дать без трудов и страданий!  
Не осуждай,  
Не отрицай  
        Мир так устал от ханжей и рабов!  
Лучше скажи,  
Как дальше жить  
        Нам с этой тайной...</font>

</div>

</div>


<div class="row">

<div class="photocol">

![](/images/covers/p51r402.jpg)

</div>

<div class="col">

<font color="FF7700">"На несколько минут я испытывал такое счастье, какое невозможно ощутить в обычной жизни. Я чувствовал себя в полной гармонии с собой и со всем миром. И это чувство было таким сильным и сладким, что за пару его секунд я бы отдал десять и более лет жизни, а может и всю её" — вспоминал Ф. Достоевский. Причиной этих "пиковых переживаний" была эпилепсия. Писатель сомневался, что их можно повторить медикаментозно. Но век спустя А. Шульгин сделает это. Он отметит: "если будет найден метод, способный вызывать это состояние по желанию в любой момент, возможно, это будет концом нашей эволюции".</font>

</div>

</div>

<div class="row">
<div class="col">
<font color="8888FF">  

Нам не удержать  
       Бег новых открытий:  
Да, суррогаты порой  
Сильней и точней  
              "Естественных" средств  
Мы в небе парим,  
       Шлём письма по нитям —  
Наш мир давно перезрел  
Наивную чушь  
              "Природных" эстетств.  

</font>

<font color="DD00FF">  

Свой мозг изменить —  
       Что ж, это тоже легко!  
Все чувства открыть  
       Кнопки простым щелчком.  

Всех простить,  
Всех любить —  
Все смогут теперь,  
Только открой им "дверь"!

</font>

</div>

<div class="col">

<font color="FF7700">

Но  
Сможет ли мир  
Выжить в огне  
       Этой пречистой вселенской любви?  
Будет ли смысл  
Жизнь продолжать  
       Тем, кто однажды к нему прикоснулся?  
Там, за чертой —  
Свет неземной:  
       Кнопку нажми и его позови,  
И, может быть,  
Ты всё поймёшь:  
       Мир наш качнулся...  

Боже, дай шанс  
       Нам не споткнуться,  
В этой любви  
       Не захлебнуться —  
Нам ещё жить,  
       К звёздам летать,  
       Тайны бескрайней вселенной искать!  

А за окном —  
       Душ триллионы,  
Жизнь их — лишь миг  
       Грустный и сонный.  
Им не достичь  
       Счастья самим.  
       Кто, кроме нас, может дать его им?..

</font>

</div></div>

<div class="row">

<div class="photocol">

![](/images/covers/p52r402.jpg)

</div>

<div class="col">

<font color="FF7700">Человек верит, что стоит в центре мира. Что именно он — со своими страстями, культурой, моралью — ставит цели, а наука и техника лишь помогают их достигать. Но развитие искусственных орудий труда началось на Земле задолго до появления членораздельной речи и самого вида Homo sapiens. Наша психология и даже биология — продукты технологического развития. Не человек придумал прогресс, но прогресс сформировал человека под свои тренды. И наши духовно-этические качества — не исключение. Они не даны нам в готовом виде. Они развиваются вместе с нашей способностью менять мир и самих себя.</font>

</div>
</div>

<center>

**ЭПИЗОД 3. ЭПИЛОГ**

</center>

<div class="row">
<div class="col">

<font color="DD00FF">

Ночь, радужный снег  
       И тишина за окном.  
Скорбь судеб земных  
       В сердце стучит твоём.  

       Всех простить,  
       Всех любить  
Ты сможешь теперь,  
       И лишь тебе с тем жить...  

</font>

<font color="FF7700">

A за окном —  
       Снег самый первый  
Красит дома  
       Радужным мелом,  
И фонари  
       В жёлтой ночи  
       Нитями тянут живые лучи.

</font>

</div>


<div class="col">

<font color="FF7700">

Хочешь ли ты  
       В сказке остаться,  
В мир, где есть боль,  
       Не возвращаться?  
Знаешь, пока  
       Средств таких нет,  
       Но не забудь этот дивный рассвет!  

Снег за окном  
       Вновь станет белым,  
Пламя уйдёт,  
       И твоё тело  
Сможет уснуть,  
       Чтобы опять  
       В жизни обычной свой путь продолжать.  

Может, и мир  
       Наш не споткнётся —  
В этой любви  
       Не захлебнётся,  
Жизни земной  
Звёздная нить  
       Не оборвётся...

</font>

</div>

</div>
